8.31太子站濫捕

8月31日晚上，大批速龍及防暴警察進入港鐵太子站月台層追捕示威者，更以警棍、胡椒噴劑襲擊車廂內的乘客。警方即晚在太子站及油麻地站拘捕63人，經調查後再拘捕2人，涉案合共65人。眾新聞追查接觸多名當晚在太子站的市民，至少兩名被捕者表示，當晚被捕者獲告知牌頭是「非法集結」，當中一人的口供紙明確指他在「太子港鐵站3號與4號月台之間」參與非法集結。

不過，事隔兩個月，至今沒有任何人因「非法集結」被起訴。法政匯思召集人、大律師李安然分析，乘客在地鐵站內等車，沒有作出擾亂秩序、破壞社會安寧等行為，不符合非法集結元素，警方舉證相當困難，預料最終難以起訴。

事發翌日、9月1日，警方表示在行動中拘捕63人，包括54男9女，年齡介乎13至36歲，他們涉嫌非法集結、刑事毀壞、管有爆炸品、傷人等。在9月24日，警方再拘捕兩名男子，分別為19及23歲，二人涉嫌刑事毀壞及非法集結。此後截至10月31日，警方未有進一步公布相關拘捕行動。換言之，已公布的被捕人數合共65人。

8月31日晚至9月1日凌晨在太子站內被捕的中大女學生吳傲雪，以及另一名不便公開身份的男被捕者Alan（化名）均指，當晚所有在太子站被捕的人士，牌頭都是涉嫌非法集結。Alan接受眾新聞訪問時憶述，當晚在太子站，警方未有向他們提及其他罪名，而據他所知，有個別被捕者到葵涌警署後，才被再添加藏有攻擊性武器等其他罪名。

究竟警方認為他們在哪裡「非法集結」而作出拘捕？Alan向眾新聞出示其口供紙副本，顯示警方指他在「太子港鐵站3號與4號月台之間」參與非法集結，由西九龍重案組一名女偵緝督察拘捕。Alan表示，他當日是因應列車停駛而走到月台，未及離開便被警員拘捕，他是單獨被捕，他並不認識其他被捕者。正保釋候查的Alan，尋求法律意見後，認為在港鐵站內非法集結的指控難以成立，有意於下月「踢保」。

警員在口供紙所寫Alan涉及的罪行詳情節錄如下：

教大學生會臨時行政委員會會長梁耀霆，亦是8.31太子站被捕者之一。梁耀霆表示，他當日身穿黑色西裝，身上沒有背囊、沒有裝備。他聽到港鐵指示乘客離開車站的廣播後，便離開車廂，走到扶手電梯，打算上大堂離開車站，卻在扶手電梯被警員包圍及拘捕，及後被告知涉及非法集結。梁耀霆質疑：「我只係一個因地鐵安排失當，而無法離開車站嘅普通市民。警用非法集結為藉口，拘捕大量市民，呢樣嘢本身已係不合理。」梁耀霆被扣留約47小時後，未有錄口供，警方便無條件將他釋放，他無從得悉警方當初指他非法集結所涉及的地點。

相關報道：
8.31太子站女被捕者哭訴被男警摸胸、女警監視如廁 教大學生會會長身穿西裝路過同被捕
買「觀星筆」被捕後不足一月 方仲賢再因盜竊罪被捕 兩抓兩放疑警方有私怨
[url]
[/url]

眾新聞早前追訪6名當晚在場、沒有被捕的乘客。他們都反映列車突然在太子站停駛，其他乘客起初感到迷茫，及至聽到港鐵廣播：「緊急廣播：由於發生嚴重事故，本站將會關閉，乘客必需立即離開。所有閘機現已開啟，出閘毋須使用車票或八達通卡。」乘客顯得不知所措，有人形容月台「氣氛好恐怖」。翻查現場影片，港鐵廣播響起沒多久，大批警員進入太子站之際，3、4號月台層未見有港鐵職員協助乘客疏散。

相關報道：【8.31屍殺列車】眾新聞追訪6名沒被捕乘客 重組速龍太子站無差別襲擊市民

事發至今已兩個月，包括吳傲雪及Alan在內的多名8.31太子站被捕者，一直未有被起訴。眾新聞翻查檢控詳情，發現在65名被捕者之中，僅得兩名男子被警方以藏有攻擊性武器罪名起訴，二人均於9月2日提堂，並獲法庭批准保釋，至11月2日再訊。截至10月22日，警方在例行記者會上，提到8.31太子站事件的起訴人數，仍然維持2人。換言之，未有任何一名8.31太子站被捕者，被警方以非法集結罪名起訴。

法政匯思召集人、大律師李安然分析指，非法集結罪本身要有3人或以上，作出擾亂秩序或令人合理地認為會破壞社會安寧等行為，警方要舉證乘客在地鐵站內非法集結相當困難，就連乘客是否3個人集結在一起都難以確認，「全部人喺度等車，唔通有零零舍舍3個人係有共同目的，佢哋係一個團隊喺嗰度？」他認為，乘客在地鐵站等車，並不符合上述非法集結元素。

涉事多達65名被捕者，經過兩個月仍只得2人被起訴，多人涉嫌非法集結，但都遲遲未有被起訴，是否反映警方濫捕？李安然回應指，他不知道警察掌握什麼證據，亦不知道調查是否已經完成，故他未能評論是否濫捕，「一啲正常、喺站內嘅行為，你好難話佢非法集結，（警方）告唔到係好自然嘅事。」

有份協助8.31太子站傷者的律師林洋鋐直言，警方以涉嫌非法集結罪名在地鐵站內拘捕乘客並不合理，罪名「太流」，「你可以declare佢（警方）係illegal arrest 。」